\section{Avaliação}
\label{sec:evaluation}

Avaliamos DeepBridge em produção através de 6 estudos de caso em domínios de alto impacto, demonstrando benefícios quantificados em tempo, custo, conformidade e usabilidade.

\subsection{Benefícios Quantificados em Produção}

DeepBridge está em produção processando milhões de predições mensalmente. Organizações reportam benefícios mensuráveis em quatro dimensões:

\textbf{1. Economia de Tempo}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Validação completa}: Média 27.7 min (vs. 150 min manual) - \textbf{81\% de redução}
    \item \textbf{Geração de relatórios}: <1 min (vs. 60 min manual) - \textbf{98\% de redução}
    \item \textbf{Integração CI/CD}: 12 min setup (vs. 2-3 dias configurando múltiplas bibliotecas)
    \item \textbf{Time-to-compliance}: 1 dia (vs. 1-2 semanas com checagem manual)
\end{itemize}

\textbf{2. Economia de Custo (via HPM-KD)}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Latência de inferência}: 125ms → 12ms (\textbf{10.4$\times$ speedup})
    \item \textbf{Memória de modelo}: 2.4GB → 230MB (\textbf{10.3$\times$ compressão})
    \item \textbf{Custo por 1K predições}: \$0.05 → \$0.005 (\textbf{10$\times$ redução})
    \item \textbf{Throughput}: 8 req/s → 83 req/s (\textbf{10$\times$ aumento})
\end{itemize}

\textbf{3. Conformidade Regulatória}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Precisão de detecção}: 100\% de violações EEOC/ECOA identificadas
    \item \textbf{Falsos positivos}: 0 em 6 estudos de caso
    \item \textbf{Aprovação de relatórios}: 100\% por equipes jurídicas/compliance sem modificações
    \item \textbf{Tempo de auditoria}: Redução de 70\% com relatórios padronizados
\end{itemize}

\textbf{4. Usabilidade e Adoção}

\begin{itemize}
    \item \textbf{SUS Score}: 87.5 (top 10\% - classificação ``excelente'')
    \item \textbf{Taxa de sucesso}: 95\% (19/20 usuários completaram todas tarefas)
    \item \textbf{Tempo para primeira validação}: Média 12 min (vs. 45 min estimado)
    \item \textbf{NASA TLX (carga cognitiva)}: 28/100 (baixa)
    \item \textbf{Adoção em produção}: 6 organizações, 3 domínios (finanças, saúde, tech)
\end{itemize}

\subsection{Estudos de Caso}

A Tabela~\ref{tab:case_studies} resume resultados em 6 domínios.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados dos Estudos de Caso}
\label{tab:case_studies}
\small
\begin{tabular}{lrrrl}
\toprule
\textbf{Domínio} & \textbf{Amostras} & \textbf{Violações} & \textbf{Tempo} & \textbf{Achado Principal} \\
\midrule
Crédito & 1.000 & 2 & 17 min & DI=0.74 (gênero) \\
Contratação & 7.214 & 1 & 12 min & DI=0.59 (raça) \\
Saúde & 101.766 & 0 & 23 min & Bem calibrado \\
Hipoteca & 450.000 & 1 & 45 min & Violação ECOA \\
Seguros & 595.212 & 0 & 38 min & Passa todos testes \\
Fraude & 284.807 & 0 & 31 min & Alta resiliência \\
\midrule
\textbf{Média} & - & - & \textbf{27.7 min} & - \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Principais Achados:}
\begin{itemize}
    \item DeepBridge detectou 4/6 violações de conformidade automaticamente
    \item Tempo médio de validação: 27.7 minutos
    \item 100\% dos relatórios aprovados por equipes de conformidade
    \item Detecção de pontos fracos identificou subgrupos críticos em todos os casos
\end{itemize}

\subsection{Benchmarks de Tempo}

Comparamos tempo de validação DeepBridge contra workflow manual com ferramentas fragmentadas (Tabela~\ref{tab:time_benchmarks}).

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Benchmarks de Tempo: DeepBridge vs. Ferramentas Fragmentadas}
\label{tab:time_benchmarks}
\small
\begin{tabular}{lcc}
\toprule
\textbf{Tarefa} & \textbf{DeepBridge} & \textbf{Fragmentado} \\
\midrule
Fairness (15 métricas) & 5 min & 30 min \\
Robustez & 7 min & 25 min \\
Incerteza & 3 min & 20 min \\
Resiliência & 2 min & 15 min \\
Geração de relatório & <1 min & 60 min \\
\midrule
\textbf{Total} & \textbf{17 min} & \textbf{150 min} \\
\textbf{Speedup} & \textbf{8.8$\times$} & - \\
\textbf{Redução} & \textbf{89\%} & - \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Ganhos de tempo vêm de: API unificada (50\%), paralelização (30\%), caching (10\%), automação de relatórios (10\%).

\subsection{Estudo de Usabilidade}

Conduzimos estudo com 20 cientistas de dados/engenheiros de ML avaliando facilidade de uso.

\textbf{Participantes:} 20 profissionais (10 cientistas de dados, 10 engenheiros de ML) com 2-10 anos de experiência em ML de fintech (8), saúde (5), tech (4) e varejo (3).

\textbf{Tarefas:} Cada participante completou:
\begin{enumerate}
    \item Validar fairness de modelo em dataset de crédito
    \item Gerar relatório PDF audit-ready
    \item Integrar validação em pipeline CI/CD
\end{enumerate}

\textbf{Resultados:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{SUS Score}: 87.5 (excelente - top 10\%)
    \item \textbf{Taxa de Sucesso}: 95\% (19/20 completaram todas tarefas)
    \item \textbf{Tempo para Completar}: Média 12 minutos (vs. 45 min estimado com ferramentas fragmentadas)
    \item \textbf{NASA TLX}: 28/100 (baixa carga cognitiva)
\end{itemize}

\textbf{Feedback Qualitativo:}
\begin{itemize}
    \item Positivo: ``API intuitiva, similar ao scikit-learn'' (15/20), ``Relatórios profissionais sem esforço'' (18/20), ``Conformidade automática é revolucionária'' (12/20)
    \item Negativo: ``Instalação inicial lenta (muitas dependências)'' (8/20), ``Desejo mais templates de relatório'' (5/20)
\end{itemize}

\subsection{Principais Resultados}

\textbf{Resultado 1: Redução Dramática de Tempo}

DeepBridge reduz tempo de validação em 81-89\% através de API unificada e execução paralela. Validação completa média: 27.7 minutos vs. 150 minutos com workflow manual. Benefício adicional: eliminação de 1-2 dias de integração de ferramentas.

\textbf{Resultado 2: Conformidade Automática 100\% Precisa}

Detectou 4/6 violações EEOC/ECOA automaticamente com 100\% de precisão e 0 falsos positivos. Todos os relatórios aprovados por equipes jurídicas/compliance sem modificações. Benefício: redução de 70\% no tempo de auditoria.

\textbf{Resultado 3: Excelente Usabilidade}

SUS score 87.5 (top 10\%, classificação ``excelente''), taxa de sucesso 95\%, carga cognitiva baixa (NASA TLX 28/100). Usuários completam primeira validação em média em 12 minutos.

\textbf{Resultado 4: Compressão com Alta Retenção}

HPM-KD alcança 98.4\% de retenção de acurácia com compressão de 10.3$\times$, resultando em redução de 10$\times$ em custo de inferência e latência.
