\section{Estudos de Validação}
\label{sec:validation}

Avaliamos DeepBridge em quatro dimensões: (1) cobertura de testes, (2) performance, (3) estudos de caso, e (4) usabilidade.

\subsection{Cobertura de Testes}

Comparamos DeepBridge com ferramentas especializadas:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Cobertura de testes: DeepBridge vs. ferramentas especializadas}
\label{tab:coverage}
\small
\begin{tabular}{@{}lcccccc@{}}
\toprule
 & \textbf{Alibi} & \textbf{AIF360} & \textbf{Fair learn} & \textbf{UQ360} & \textbf{Evid.} & \textbf{DeepB.} \\
\midrule
Robustness & \cmark & \xmark & \xmark & \xmark & \xmark & \cmark \\
Fairness & \xmark & \cmark & \cmark & \xmark & \xmark & \cmark \\
Uncertainty & \xmark & \xmark & \xmark & \cmark & \xmark & \cmark \\
Drift & \cmark & \xmark & \xmark & \xmark & \cmark & \cmark \\
Hyperparams & \xmark & \xmark & \xmark & \xmark & \xmark & \cmark \\
\midrule
\textbf{Total} & 2 & 1 & 1 & 1 & 1 & \textbf{5} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Resultado}: DeepBridge cobre 5/5 dimensões vs. média 1.2 das ferramentas.

\subsection{Performance Benchmarks}

Comparamos tempo de execução em 3 tamanhos de dataset:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Tempo de validação completa (minutos)}
\label{tab:performance}
\small
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
\textbf{Abordagem} & \textbf{1K} & \textbf{50K} & \textbf{500K} & \textbf{Speedup} \\
\midrule
Manual (5 tools) & 45 & 152 & 420 & 1.0x \\
\textbf{DeepBridge} & \textbf{5} & \textbf{17} & \textbf{68} & \textbf{6.2x} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Breakdown do speedup}:
\begin{itemize}
    \item Lazy loading: 30-50s economia
    \item Execução paralela: 40\% redução
    \item Caching: 20\% redução
    \item Sem conversões de formato: 15\% redução
\end{itemize}

\subsection{Estudos de Caso}

\subsubsection{Case 1: Credit Scoring}

\textbf{Dataset}: German Credit (1K amostras)

\textbf{Problemas detectados}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fairness}: DI = 0.73 (viola regra 80\%) para idade <25
    \item \textbf{Robustness}: Acurácia cai 12pp sob perturbação $\sigma=0.1$
    \item \textbf{Uncertainty}: ECE = 0.18 (mal calibrado)
    \item \textbf{Drift}: Covariate shift detectado (KS p-value < 0.001)
\end{itemize}

\textbf{Tempo DeepBridge}: 4.2 min vs. 38 min manual

\subsubsection{Case 2: Healthcare Risk}

\textbf{Dataset}: 10K pacientes, predição readmissão 30 dias

\textbf{Problemas detectados}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Fairness}: FNR difference = 0.18 (Hispanic vs. White)
    \item \textbf{Robustness}: Weak spots em ``dias\_internação'' e ``comorbidades''
    \item \textbf{Uncertainty}: Cobertura conformal 87\% (alvo 90\%)
\end{itemize}

\textbf{Tempo DeepBridge}: 11.3 min vs. 95 min manual

\subsubsection{Case 3: E-commerce Recommendations}

\textbf{Dataset}: 100K interações usuário-produto

\textbf{Problemas detectados}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Robustness}: Performance cai 22\% sob feature dropout
    \item \textbf{Drift}: Concept drift (mudança sazonal)
    \item \textbf{Hyperparameters}: Instável para \texttt{max\_depth} > 10
\end{itemize}

\textbf{Tempo DeepBridge}: 23.7 min vs. 180 min manual

\subsubsection{Case 4: Fraud Detection}

\textbf{Dataset}: 500K transações

\textbf{Problemas detectados}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Robustness}: Vulnerável a quantile perturbations (P95)
    \item \textbf{Uncertainty}: Overconfident em predições fraudulentas
    \item \textbf{Drift}: Prior shift (mudança na taxa de fraude)
    \item \textbf{Fairness}: Statistical parity violation para merchant\_category
\end{itemize}

\textbf{Tempo DeepBridge}: 67.9 min vs. 420 min manual

\subsection{Síntese dos Casos}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resumo dos estudos de caso}
\label{tab:case_summary}
\small
\begin{tabular}{@{}lcccc@{}}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Credit} & \textbf{Health} & \textbf{E-comm} & \textbf{Fraud} \\
\midrule
Problemas detectados & 4 & 3 & 3 & 4 \\
Tempo DeepBridge (min) & 4.2 & 11.3 & 23.7 & 67.9 \\
Tempo manual (min) & 38 & 95 & 180 & 420 \\
Speedup & 9.0x & 8.4x & 7.6x & 6.2x \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Estudo de Usabilidade}

\textbf{Metodologia}: 20 participantes (ML engineers, data scientists)

\textbf{Tarefas}:
\begin{enumerate}
    \item Setup: Instalar e configurar (10 min)
    \item Task 1: Validação completa de modelo (20 min)
    \item Task 2: Interpretar relatório e priorizar issues (15 min)
    \item Task 3: Comparar 2 modelos (15 min)
\end{enumerate}

\textbf{Resultados}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{SUS Score}: 87.5 (top 10\%, "excelente")
    \item \textbf{Taxa de sucesso}: 95\% (19/20 completaram todas tarefas)
    \item \textbf{Time-to-first-validation}: 12.3 min vs. 45 min manual
    \item \textbf{NASA-TLX}: 28/100 (baixa carga cognitiva)
\end{itemize}

\textbf{Feedback qualitativo}:
\begin{itemize}
    \item "API unificada eliminou 90\% do código glue" (P7)
    \item "Primeira ferramenta que testa tudo em um lugar" (P12)
    \item "Relatórios prontos para mostrar para stakeholders" (P18)
\end{itemize}
